\input{lib/packs}
\LARGE
\begin{document}
\input{lib/macro}


О некоторых примерах аттракторов дифференциальных уравнений.

                                   В.Г. Звягин, Н.Н. Авдеев

\paragraph{Введение.}
В настоящее время имеются несколько подходов к определению понятий аттракторов,
которые применяются для исследования дифференциальных уравнений.
Это траекторные и глобальные аттракторы инвариантных и неинвариантных траекторных пространств,
аттракторы полугруппы трансляций и т.д.
В настоящей статье подробно исследуются вопросы существования аттракторов
при разных подходах к их определению для двух примеров дифференциальных уравнений,
кратко описанных в книге \cite{Vorotnikov}.
Кроме того, эти примеры показывают, что при некоторых подходах аттракторы состоят не только из решений уравнений,
но включают и другие элементы.
Описание общих условий,
при которых элементы входят в аттракторы в теории траекторных и глобальных аттракторов неинвариантных траекторных пространств,
можно найти в \cite{Kondratyev}.


План работы.

Первый пример.
Далее приводите пример, потом приводите определение полугруппы трансляций и т.д. и показываете, что в этом подходе нет аттрактора.
Затем приводите определения  траекторного и глобального аттрактора неинвариантного траекторного пространства и показываете, что аттракторы существуют, причем не только из решений  и их сечений для дифференциального уравнения.
Далее приводите определения  траекторного и глобального аттрактора инвариантного траекторного пространства  и отмечаете, что в этом случае аттракторы состоят только из решений и их сечений  для дифференциального уравнения
(а в данном примере можно найти инвариантное траекторное пространство?).

И наконец проводите условия, при которых элементы принадлежат аттрактору неинвариантного траекторного пространства.


\section*{--- Черновик статьи ---}

\input{sobstvenno_text.tex}

\end{document}
