\documentclass[a4paper]{article} %размер бумаги устанавливаем А4
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel} %используем русский и английский языки с переносами
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath,mathtext,cite,enumerate,float,amsthm} %подключаем нужные пакеты расширений
\usepackage[unicode,colorlinks=true,allcolors=black]{hyperref}
\usepackage{indentfirst} % включить отступ у первого абзаца
\usepackage[dvips]{graphicx} %хотим вставлять рисунки?
\graphicspath{{illustr/}}%путь к рисункам
\usepackage{wrapfig}%рисунки с обтеканием: https://mydebianblog.blogspot.ru/2008/12/latex_15.html

\makeatletter
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.} % Заменяем библиографию с квадратных скобок на точку:
\makeatother %Смысл этих трёх строчек мне непонятен, но поверим "Запискам дебианщика"

\usepackage{geometry} % Меняем поля страницы.

\geometry{left=2.5cm}% левое поле
\geometry{right=2cm}% правое поле
\geometry{top=2cm}% верхнее поле
\geometry{bottom=2cm}% нижнее поле

%\usepackage[14pt]{extsizes}


\begin{document}

УДК 532.51 (взят из зелёной книжки)


О минимальных траекторных аттракторах и пространствах траекторий динамических систем.
\footnote{
	Работа выполнена при финансовой поддержке Министерства образования и науки РФ
	(проект 14.Z50.31.0037)
}

Звягин В.Г., Авдеев Н.Н.

Ключевые слова (взяты из статьи в Матзаметках):

минимальный траекторный аттрактор, глобальный аттрактор, пространство траекторий, аттрактор динамической системы,
minimal trajectory attractor, global attractor, trajectory space, attractor of dynamical system.


TODO: название на английском языке. Если текущее устроит --- я переведу.

TODO: аннотация. Возможно, то, что я назвал введением --- это на самом деле аннотация
(а возможно, просто ерунда).

TODO: аннотация на английском языке. Как утвердим текст --- переведу.


\section{Введение}
В настоящей статье обсуждается взаимное соотношение понятий траекторного аттрактора и аттрактора динамической системы.

Аттрактор динамической системы~\cite{Vishik}
характеризует поведение системы на бесконечности с точки зрения фазового пространства,
т.е. предтавляет собой множество тех <<предельных состояний>>, к которым система в некотором смысле <<стремится>>.
Траекторный аттрактор~\cite{Vorotnikov,Kondratyev} же характеризует поведение системы
через некоторые <<предельные>> траектории, т.е. такие траектории,
которые достаточно близки к траекториям системы на бесконечности.

Подход, использующий траекторный аттрактор и определяющий глобальный аттрактор как его сечение,
оказывается в некотором смысле <<богаче>>.
Настоящая статья посвящена подробному обсуждению двух примеров аттракторов:
примера минимального траекторного аттрактора,
частично лежащего в пространстве траекторий, ранее описанного в \cite{Zelenaya},
и примера минимального траекторного аттрактора, целиком лежащего вне пространства траекторий
~\cite{mzmZvAv,vvmshZvAv}.
В обоих случаях аттрактора динамической системы не существует,
однако можно построить глобальный аттрактор как сечение минимального траекторного аттрактора.

Оба примера порождаются обыкновенными дифференциальными уравнениями с кусочно-гладкой правой частью.


\input{sobstvenno_text.tex}


Звягин Виктор Григорьевич, доктор
физико-математических наук, профессор,
заведующий кафедрой алгебры и топологических методов
анализа, математический факультет, Воронежский государственный университет,
Воронеж, Российская Федерация
E-mail: zvg\_vsu@mail.ru

Zvyagin Victor G., Doctor of physical-mathematical Sciences, Professor, head
of Chair of Algebra and
Topological Analysis Methods,
Faculty of Mathematics,
Voronezh state University, Voronezh, Russian
Federation
E-mail: zvg\_vsu@mail.ru


Авдеев Николай Николаевич,
магистрант кафедры функционального анализа и операторных уравнений,
математический факультет, Воронежский государственный университет,
Воронеж, Российская Федерация,
E-mail: avdeev@math.vsu.ru

Avdeev Nikolai Nikolaevich, undergraduate master student
of Chair of Functional Analysis and Operator Equations,
Faculty of Mathematics, Voronezh State
University, Voronezh, Russian Federation
E-mail: avdeev@math.vsu.ru


\end{document}
