\documentclass{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\pagestyle{empty} \textwidth=108mm \textheight=165mm
\usepackage{calc,ifthen}

\input{style.tex}

\begin{document}






\tezis{ОБ ОДНОЙ СИСТЕМЕ, МИНИМАЛЬНЫЙ ТРАЕКТОРНЫЙ АТТРАКТОР КОТОРОЙ НЕ СОДЕРЖИТ ЕЁ РЕШЕНИЙ}
{Работа выполнена при финансовой поддержке Министерства образования и науки РФ (проект 14.Z50.31.0037)}%
{В.Г. Звягин, Н.Н. Авдеев}
{\me{Звягин В.Г.}, \me{Авдеев Н.Н.}}
{ (Воронеж, ВГУ)}
{zvg\_vsu@mail.ru, nickkolok@mail.ru}
{Об одной системе, минимальный траекторный аттрактор которой не содержит её решений}
{Звягин В.Г., Авдеев Н.Н.}


%\keywords
Ключевые слова:
{аттрактор, траекторный аттрактор, минимальный траекторный аттрактор, динамические системы, пространство траекторий}

Название на английском:
About a system, trajectory attractor of which does not contain any solutions

%%%%%% Текст тезисов  %%%%%%%


Важность траекторных аттракторов обусловлена необходимостью изучать поведение решений уравнений и их систем на бесконечности [1].
В монографии [2] приводит пример уравнения, пространство траекторий которого содержит не весь свой траекторный аттрактор,
хотя и пересекается с ним.
В этой заметке конструктивно показывается,
что минимальный траекторный аттрактор может иметь пустое пересечение с пространством траекторий.

Разобьём $\mathbb{R}^2$ на 5 непересекающихся связных множеств:
\begin{gather*}
	A_0 = \{ (x_1, x_2) \mid 0 < x_1 < 1, 0 < x_2 < 1\},
\\
	A_1 = \{ (x_1, x_2) \mid x_1 < 1, x_2 \leq 0  \}, \quad
	A_2 = \{ (x_1, x_2) \mid x_1 \geq 1, x_2 < 1  \}
\\
	A_3 = \{ (x_1, x_2) \mid x_1 > 0, x_2 \geq 1  \}, \quad
	A_4 = \{ (x_1, x_2) \mid x_1 \leq 0, x_2 > 0  \}
\end{gather*}
и отметим точки
$\alpha_1=(1, 0)$,
$\alpha_2=(1, 1)$,
$\alpha_3=(0, 1)$ и
$\alpha_4=\alpha_0=(0, 0)$.
Заметим, что $\alpha_i \in \overline{A_i}$, $i=0,...,4$ и
$\alpha_i \in A_{i+1}$, $i=0,...,3$ (тогда как $\alpha_4 = \alpha_0 \in A_{1}$).
Рассмотрим систему двух ОДУ
$$
	\frac{dx_j(t)}{dt} = -c_{ij} \cdot (x_j(t)-\alpha_{ij})^2, \quad j=1,2, \quad i=0,...,4, \quad t\geqslant 0,
	\eqno{(1)}
$$
где, если
$
	(x_1, x_2) \in A_i,  \alpha_i = (\alpha_{i1},\alpha_{i2}),
$
$i=0,...,4$,
то
$
	c_{ij} = \operatorname{sgn}(x_j(0)-\alpha_{ij}),
$
в случае $x_j(0) - \alpha_{ij} \neq 0$,
и $c_{ij} = 0$ в противном случае.

Минимальный траекторный аттрактор пространства траекторий системы (1)~--- множество функций-констант
$$
	U = \{ u_i(t) \equiv \alpha_i \}_{i=0}^{3}
$$
Ни одна из функций $u_i(t)$ решением системы (1) не является, т.к.
$$
	S_t(\alpha_i) \to \alpha_{i+1}, \quad t \to \infty, \quad i=0,...,3,
$$
где $S_t$~--- оператор сдвига по траекториям системы (1).

%%%%  ОФОРМЛЕНИЕ СПИСКА ЛИТЕРАТУРЫ %%%
\liter

1.
В. Г. Звягин, С. К. Кондратьев.
Аттракторы уравнений гидродинамики // УМН. - 2014. - Т. 69. - № 5. - С. 81-156.

2.
Zvyagin V. G., Vorotnikov D. A.
Topological approximation methods for evolutionary problems of nonlinear hydrodynamics. – Walter de Gruyter, 2008. – Т. 12.





\end{document}
