% Уважаемые Авторы!
%Для подготовки pdf-файлы Вашей работы необходимо
%запускать компиляцию с помощью команды latex
%(в программе WinEdt это делается нажатием
%клавиш Shift + Ctrl + L), после этого нужно
%из получившегося dvi файла сделать pdf
%с помощью команды dvi2pdf (в программе WinEdt для
%этого есть специальная кнопка в верхней панели).
%Не нужно использовать команду pdflatex,
%так как она препятствует команде \mag,
%которая производит увеличение страниц
%статьи для удобства редактирования.
%Просим не использовать в тексте рукописи
%нестандартные макроопределения.


\documentclass{article}


\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[tbtags]{amsmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb}

\hoffset -10mm
\voffset -7mm


\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[short]{mz2ewin}
\usepackage{graphicx}
\let\rom=\textup

\theoremstyle{plain}

\newtheorem{condition}{Условие}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{proposition}{Предложение}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
\newtheorem{notation}{Обозначения}
\newtheorem{definition}{Определение}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{proof}{Доказательство}\def\theproof{}
\newtheorem{remark}{Замечание}


\overfullrule5pt
\mag1300
\begin{document}

\udk{532.51 (взят из зелёной монографии)}

\date{\\
Исправленный вариант\\ }

\author{В.\,Г.~Звягин}
\address{Воронежский государственный университет,
г.~Воронеж}
\email{zvg\_vsu@mail.ru}


\author{Н.\,Н.~Авдеев}
\address{Воронежский государственный университет,
г.~Воронеж}
\email{avdeev@math.vsu.ru}


\title{Пример системы, решения которой не содержатся в её глобальном аттракторе}



\maketitle
\begin{fulltext}

\begin{keywords}
Аттрактор, минимальный траекторный аттрактор, пространство траекторий, траекторное пространство, аттрактор динамической системы, аттрактор полугруппы трансляций.
\end{keywords}


\footnotetext{
	Работа выполнена при финансовой поддержке Министерства образования и науки РФ (проект 14.Z50.31.0037)
}
\input{sobstvenno_text.cp1251.tex}


%===============Список литературы==================
\end{fulltext}
\begin{thebibliography}{99}


\bibitem{Chepyzhov}
Chepyzhov V. V., Vishik M. I. Attractors for equations of mathematical physics. – American Mathematical Soc., 2002. – Т. 49.

\bibitem{Sell}
Sell G. R., You Y. Dynamics of evolutionary equations. - Appl. Math. Sci, 143, Springer-Verlag, New York, 2002.

\bibitem{Vorotnikov2}
Vorotnikov D. A., Zvyagin V. G. Trajectory and global attractors of the boundary value problem for autonomous motion equations of viscoelastic medium //Journal of Mathematical Fluid Mechanics. – 2008. – Т. 10. – №. 1. – С. 19-44.

\bibitem{Zvyagin}
Zvyagin V. G., Vorotnikov D. A. Topological approximation methods for evolutionary problems of nonlinear hydrodynamics. – Walter de Gruyter, 2008. – Т. 12.

\bibitem{Sell5}
Sell G. R. Global attractors for the three-dimensional Navier-Stokes equations //Journal of Dynamics and Differential Equations. – 1996. – Т. 8. – №. 1. – С. 1-33.

\bibitem{Kondratyev}
Аттракторы уравнений неньютоновской гидродинамики / В. Г. Звягин, С. К. Кондратьев. – Успехи математических наук, 2014, сентябрь-октябрь, т. 69, вып 5 (419). – 76с.

\bibitem{mnogozn}
Введение в теорию многозначных отображений и дифференциальных включений / Ю. Г. Борисович, Б. Д. Гельман, А. Д. Мышкис, В. В. Обуховский.  2е изд., ЛИБРОКОМ, М., 2011. – 224с.


\end{thebibliography}


\end{document}
